
\subsection{Les données nominales}
%\begin{multicols}{2}
%\end{multicols}
\begin{description}[align=left]
  \item[Jahr (année) :] année de découverte de l'individu.

  \item[Kontext (contexte) :] nom du contexte regroupant les loci (voir \cref{983-BDD-Kontexte}).

	\item[KontextNbr (numéro de locus) :] numéro du locus  (voir \cref{983-BDD-Kontexte}).

	\item[KfNr (numéro d'individu) :] numéro de l'individu au sein d'un locus.

	\item[IDKera : ] identifiant de chaque individu (par exemple Bo73-46-8), composé des trois variables
  \textbf{Jahr}, \textbf{KontextNbr} et \textbf{KfNr}, reliées par un trait d'union.
  Cet identifiant a été utilisé pour créer des relations entre les individus
  au sein de la BDD et numéroter les dessins.

	\item[Serialnummer (numéro de série) :] numéro unique de 1 à 1884.

	\item[InventarFund (objet remis au musée) :] indication sur le lieu de dépôt
    de l'objet. Soit les objets sont déposés au musée de \bogazkoy, soit ceux-ci sont conservés
  dans le dépôt de la mission.

	%\item[NumBefund] % Supprimé dans la version publié
	% Numéro correspondant au relevé de terrain

	\item[BleiZ (dessin au crayon) :]  %Bleistift Zeichnung
	présence ou absence d'un dessin du tesson au crayon à papier.

	\item[Zeichner (dessinateur) :] nom de l'auteur du dessin.

	\item[TuscheZ (dessin à l'encre) :] %Tusche Zeichnung
	présence ou absence d'un dessin au propre et numérique.

	\item[Datensatz (jeu de données) :]
	responsable des données.

	\item[Erzeugt (création) :]
	date de la création de la fiche de l'individu.

	\item[Modifiziert (modification) :]
	date de la dernière modification.

	%\item[Brkg (Bemerkung)] %Supprimé dans la version publiée
	% Remarques
\end{description}

\vspace{0.8cm}
\subsection{Les données formelles}

\begin{description}[align=left]

  \item[ArtFrgm (type de fragment) : ] seuls les tessons diagnostiques
    répartis entre les classes suivantes : profils complets, bords, bases,
    décorations, anses et parois. Les termes sont ordonnés, dans l'ordre présenté
    ici et exclusif. Si un tesson est une base et comporte une décoration, seule
    la modalité base est sélectionnée.

  \item[Typ (type) : ] pour appliquer la méthode de \Schoop, j'ai employé la
    typologie qu'il a établie pour que les données ne posent aucun
    problème de comptabilité. Néanmoins, son travail n'étant pas encore disponible, je
    l'expose succinctement (\cref{BDD-Cera-Typo}).
    %et je mets à disposition une illustration graphique pour une comparaison rapide.

	% \item[HenkelTyp (Typ der Henkel) : ] %Supprimé dans la version publiée

  \item[Diamètre et pourcentage de l'individu : ] données numériques nécessaires
    pour calculer l'\emph{estimated vessel-equivalent rim
    (eve)}\footnote{\cite[172]{Orton1993}.} et l'\emph{estimated
    vessel-equivalent base (base-eve)}\footnote{\cite{Bader2010}, qui mène une
    étude intéressante sur la différence entre ces deux valeurs, qui ne peuvent
  être comparées entre elles \adhoc.}. Le diamètre a été mesuré grâce à un
  diamétron divisé en classes de \SI{2.5}{\percent} pour estimer le pourcentage
  du bord ou de la base conservé par rapport au diamètre total estimé de
  l'ouverture ou de la base. L'\emph{eve} d'un type est calculé par l'addition
  de tous les pourcentages d'un type divisé par 100. L'\emph{eve} permet de
  pondérer les assemblages pour faire face aux différents types de
  fragmentation qui dépendent de la taille et de la forme du vase\footnote{Ce
    système de pondération a été inventé par \Egeloff{} et justifié
    mathématiquement par \Orton{} (voir \cite{Egloff1973,Orton1982}.}) et cette valeur
    évite l'écueil d'une surreprésentation de certains types lors d'un simple
    dénombrement du nombre de tessons par type. Cette méthode a été appliquée à
    plusieurs reprises pour la céramique
    hittite\footnote{\cite{Muller-Karpe1988,Mielke2006a,Schoop2006a}.}. Les
    données numériques enregistrées, toujours en millimètre, sont :
\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep,topsep=0pt, partopsep=0pt]
          \item \textbf{DucrhmRand} (diamètre de l'ouverture) ;
          \item \textbf{DurchmBoden} (diamètre de la base) ;
          \item \textbf{DurchmRandPz} (pourcentage conservé de l'ouverture) ;
          \item \textbf{DurchmBodenPz} (pourcentage conservé de la base).
      \end{itemize}


  \item[Morphologie de la lèvre : ] pour certains types, listés ci-dessous à la
    suite des variables correspondantes, des mesures morphologiques ont été
    prises pour les comparer aux données récoltées par \Schoop{}\footnote{Sur la
      définition et l'emplacement des mesures voir \cite[229, fig.
    10]{Schoop2006a}.}. Il a montré comment pour certains types, la lèvre avait
    tendance à s'alourdir. L'inclinaison du bord et l'angle de la carène
    apportent également de précieuses informations pour la datation des grands
    bols carénés.

\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
  \item \textbf{RandHohe} (hauteur de la lèvre): {\footnotesize KRAD, SHAMRD,
    SUKER, SUKNIKS, TED, TELD, TELK} ;
  \item \textbf{RandBreite} (épaisseur de la lèvre) :  {\footnotesize KRAD,
    SHAMRD, SUKER, SUKNIKS, TED, TELD, TELK} ;
  \item \textbf{RandWinckel} (inclinaison du bord) :  {\footnotesize  SUKER} ;
  \item \textbf{UmbruchWinckel} (angle de la carène) :  {\footnotesize  SUKER}.
\end{itemize}

	\item[AS (nombre de fragments de l'individu) : ] indication du nombre de
    fragments jointifs de l'individu.

	%\paragraph{Gewicht im Gramm (Poids en gramme)}
	%Cette données n'a été considéré que pour les assemblages provenant des inventaires de \knw{} et les vases complets.
\end{description}

\vspace{0.8cm}
\subsection{Caractérisation de la pâte céramique}
\begin{description}[align=left]

  \item[Ware : ] la typologie des pâtes céramiques est fondée uniquement sur les
    inclusions\footnote{Le terme \citfr{inclusion} désigne tous les éléments
    non plastiques, ajoutés volontairement (dégraissants) ou non.}. Les
    couleurs, le type de cuisson, les traitements de surface ne sont pas
    considérés comme des caractéristiques de la pâte céramique et ont été
    enregistrés comme des critères technologiques. Je n'ai pas divisé les
    inclusions selon leur nature, n'ayant aucune compétence en ce domaine. Par
    ailleurs, \Duistermaat{} a clairement mis en évidence que les subdivisions
    macroscopiques faites par les archéologues sur le terrain sans analyses plus
    poussées étaient difficilement compatibles avec la réalité
    physico-chimique, obligeant le plus souvent à regrouper des catégories
    artificiellement distinguées au départ\footnote{\cite[36\psq]{Duistermaat2008}.}. Un
    classement erroné, non vérifiable a posteriori, conduirait inévitablement à
    détecter des \citfr{faux positifs} et à ignorer les \citfr{vrais négatifs}.
    Pour éviter ce piège, les pâtes ont simplement été divisées selon la taille
    des inclusions, entre pâtes fines, communes, grossières (dites également
    de cuisine). La simplicité de cette division a permis qu'elle soit rapidement
    adoptée
    par le groupe de travail pour assurer l'homogénéité des données. Seul le
    mica, assez facilement identifiable, a été enregistré indépendamment.

  La taille, le pourcentage et le tri des inclusions des pâtes céramiques ont
  été déterminés grâce aux annexes mises à disposition dans le manuel
  d'\Orton{}\footnote{\cite[238 A.4; 239 A.6]{Orton1993}.}
  (\cref{OrtonInclusion,OrtonTrie}) tandis que la forme des inclusions a été
  déterminée d'après \Krumbein\footnote{\cite[111 fig. 4--10]{Krumbein1956}.}
  (\cref{Krumbein1956-Fig}).

  \begin{description}[style=nextline,noitemsep,nolistsep]
    \item[ FW (pâte fine) :] \hfil \vspace{-0.5cm}
	 	\begin{itemize}[nolistsep]
	  	\item Couleurs des inclusions : brun, gris noir, gris blanc ;
	  	\item Taille des inclusions: de 0,5 à 1 mm ;
      \item Fréquence : \SI{5}{\percent} ;
	  	\item Forme : D2 ;
	  	\item Tri : 4 ou 5.
	  	\end{itemize}
    \item[Ktpf (pâte grossière) :] \hfil \vspace{-0.5cm}
	  	\begin{itemize}[]
	  	\item Couleurs des inclusions : brun, gris noir, gris blanc ;
	  	\item Taille des inclusions: de 0,5 à 3 mm ;
	  	\item Fréquence : 30 \%{} ;
	  	\item Forme : A2{} ;
	  	\item Tri : 2.
	  	\end{itemize}
    \item[Stdrt (pâte commune) :] \hfil \vspace{-0.5cm}
	  	\begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	  	\item Couleurs des inclusions : brun, gris noir, gris blanc, gros fragments de calcite{} ;
	  	\item Taille des inclusions: de 0,5 à 2 mm ;
	  	\item Fréquence : 20 \%{} ;
	  	\item Forme : B3 ;
	  	\item Tri : 3.
	  	\end{itemize}
	  % \item WW (Pâte blanche)
	  % 	\begin{itemize}
	  % 	\item Couleurs des inclusions : brun, gris noir, gis blanc.
	  % 	\item Taille des inclusions: de 0,5 à 2 mm.
	  % 	\item Fréquence : 10 \%{}.
	  % 	\item Forme : B3.
	  % 	\item Trie : 3.
	  % 	\end{itemize}
	  \end{description}

\opt{optbw}{
  \begin{figure}[hb]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.95\textwidth}
      \centering
      \setlength\fboxsep{2pt}
      \fbox{ \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Fig_80} }
      \caption{Catégorisation de la forme des inclusions, figure
      dessinée d'après \cite[111 fig. 4--10]{Krumbein1956}}
      \label{Krumbein1956-Fig}
    \end{minipage}
  \end{figure}

  \begin{figure}[hb]
    \centering
    \begin{minipage}[b]{0.95\textwidth}
      \centering
      \setlength\fboxsep{2pt}
      \fbox{ \includegraphics[width=0.75\textwidth]{Fig_81} }
      \caption{Classification de la taille et de la fréquence des inclusions, figure dessinée d'après \cite[239 A.4]{Orton1993}}
      \label{OrtonInclusion}
    \end{minipage}
  \end{figure}

    \vspace{-0.6cm}
  \begin{figure}[h!]
    \centering
    \begin{minipage}{0.95\textwidth}
      \centering
      \setlength\fboxsep{2pt}
      \fbox{ \includegraphics[width=0.7\textwidth]{Fig_82} }
      \caption{Classification du tri des inclusions, figure dessinée d'après \cite[239 A.6]{Orton1993}}
      \label{OrtonTrie}
    \end{minipage}
  \end{figure}
}

\FloatBarrier

   \item[Bruch (cassure) :] aspect de la cassure fraîche :
     \begin{itemize}[topsep=0pt, noitemsep,nolistsep]
	  \item Muschelig (rugueux) ;
	  \item Splittrig (raboteux) ;
	  \item Körnig (granuleux) ;
	  \item Geklüftet  (crevassé) ;
	  \item Blätterteigartig (écailleux).
	  \end{itemize}



	\item[Gefüge (structure de la cassure) : ] répartition des inclusions dans la pâte céramique :
	  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	  \item Gleichmäßig (aléatoire) ;
	  \item Ungleichmäßig (groupé) ;
	  \item Gerichteter Struktur (homogène).
	  \end{itemize}



  \item[Härte (dureté du tesson) : ] la dureté du tesson est mesurée au niveau de la cassure fraîche. À la suite
   de \cite{Horejs2010}, la différence a simplement été faite entre :

	  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep,topsep=0pt]
	  \item Weich (tendre) : rayable à l'ongle ;
	  \item Hart (dur) : difficilement rayable à la pointe du couteau.
	  \end{itemize}

  \item[Emica (proportion d'inclusions de mica) : ] le mica, par son aspect
    brillant et doré, est le seul type d'inclusion bien identifiable.


\end{description}



\vspace{0.8cm}
\subsection{Les techniques}

\begin{description}

  \item[Formgebungstechnik (technique de montage) : ] les techniques de montage
    des céramiques sont divisées en trois catégories :
  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
    \item gedreht (tourné au tour) ;
    \item aufgebaut (monté au colombin ou par plaques) ;
    \item modelliert (modelé à la main).
  \end{itemize}


  \item[Assemblage (assemblage) : ] l'étude de la chaîne opératoire est
    considérée comme un des éléments clefs
  dans la compréhension des traditions
  céramiques\footnote{\cite{Gosselain1998,Roux2010}. }. La transition entre
  céramique modelée et tournée se situe au Bronze ancien. Même si presque toutes
  les formes sont montées au tour rapide, il existe de nombreuses traces de
  raccords entre différentes pièces d'un même vase. Par exemple, les jarres à
  bec verseur sont le plus souvent réalisées en trois pièces : la partie
  inférieure, la panse et le col. Le montage par plaques d'argile est employé
  pour les vases dont le diamètre et le poids ne se prêtent pas au
  tournage,
  comme les jarres de stockage d'une capacité de plus de 100 litres. Modalités
  de la variable :

  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
 	  \item Hals mit Bauch (raccord du col avec la panse) ;
 	  \item Tülle (raccord d'un bec tubulaire ou en semi-gouttière) ;
 	  \item Fuß mit Bauch (raccord d'une partie inférieure à la panse) ;
 	  \item Wulst am Fuß (ajout d'un bourrelet pour une base annulaire) ;
 	  \item Nicht beobachtet (pas de traces visibles) ;
 	  \item Platten (raccord de plaques).
 	\end{itemize}



  \item[Brand (cuisson) : ] la couleur des surfaces et du cœur des tessons
    indique, dans une certaine mesure, le type de cuisson. La température, la
    durée et la ou les atmosphères de cuisson déterminent l'aspect de la
    céramique, dont la couleur provient des oxydes de fer et du carbone présents
    dans la pâte. Dans une atmosphère oxydante, le carbone est consommé et
    celui-ci s'échappe de la pâte céramique. Si l'oxydation est incomplète,
    alors le cœur reste de couleur sombre.  L'atmosphère de cuisson peut être
    changée à plusieurs reprises et pour des durées différentes et former ainsi des
    cœurs aux multiples couleurs.

    L'aspect de la tranche d'une céramique a été décrit selon le schéma
    d'\Orton{} (\cref{OrtonFiringCores}), enrichi pour ajouter les cas
    d'une cuisson réductrice avec une courte phase oxydante en fin de
    cuisson (C1) et à l'opposé, celui d'une cuisson réductrice (C2),
    n'en laissant pas moins une paroi intérieure oxydée
    (\cref{OrtonFiringCores_addition}).


  \item[Skdbrand (cuisson secondaire) : ] une cuisson (réductrice) secondaire
    est le résultat de l'utilisation de la céramique pour la cuisson. Cette
    variable enregistre donc un changement de couleur ponctuelle, qui peut être
    soit à l'extérieur (A) ou à l'intérieur (I).



  \item[Couleurs : ] \label{BoKe-Couleur}
  les couleurs ont été enregistrées selon un échantillon de 8 couleurs. Elles
  aident à déterminer le mode de cuisson, comprendre les processus de
  post-déposition ou la nature de l'argile. Il est rare que celles-ci soient
  homogènes pour tout un vase\footnote{\cite{Gosselain1992}.}. Par exemple,
  la position de la céramique dans le four influence fortement sur la couleur
  d'une céramique. Le code de couleur de Munsell n'a pas été employé, car il est
  trop précis et contraignant à utiliser\footnote{\cite{Munsell1975}.}.
  L'attribution d'une couleur à une céramique, même la plus précise possible, ne
  reflète que la coloration à un endroit précis du vase, déterminée dans des
  conditions qui ne sont pas strictement identiques (lumière changeante).
  Pour ces raisons, un échantillon de 8 couleurs a été créé, une palette
  suffisamment distincte pour que les réponses apportées par chaque
  collaborateur et collaboratrice soient homogènes (\cref{BoKeColors}). Une
  restriction à 8 couleurs limite le nombre de combinaisons théoriques possibles
  pour chaque tesson à 8\textsuperscript{3} possibilités, c'est-à-dire 512
  combinaisons, ce qui devrait
  couvrir le spectre des modes de cuissons antiques différents et permettre de
  traiter statistiquement les données pour trouver celles qui sont les plus
  fréquentes. Modalités :
    \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
      \item FarbAus (couleur extérieure) ;
      \item FarbIn (couleur intérieure) ;
      \item FarbKern (couleur de la cassure).
    \end{itemize}


\opt{optbw}{
 \begin{figure}[h]
   \centering
   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
   \centering
      \setlength\fboxsep{2pt}
    \fbox{\includegraphics[width=\textwidth]{Fig_83}}
     \caption{Types de tranches de tessons, figure dessinée
              d'après \cite[134 fig. 11.1]{Orton1993}.}
     \label{OrtonFiringCores}
   \end{minipage}
 \end{figure}

 }

\opt{optbw}{
 \begin{figure}[h]
   \centering
   \begin{minipage}[t]{\linewidth}
   \centering
      \setlength\fboxsep{2pt}
    \fbox{\includegraphics[width=65mm]{Fig_84}}
     \caption{Types de tranches de tessons C1 et C2, en complément des
       type d'\cite[134 fig. 11.1]{Orton1993}.}
     \label{OrtonFiringCores_addition}
   \end{minipage}
 \end{figure}

 }

\end{description}




\vspace{0.8cm}
\subsection{L'aspect de la surface}


\begin{description}
  \item[Überzug (engobe) : ] le revêtement extérieur pour les vases fermés ou le
    revêtement intérieur pour les vases ouverts est toujours interprété comme engobe, sans
    exception. Comme l'indique \Yon{}, il est souvent difficile de faire la
    différence entre un engobe, un revêtement de nature argileux délayé et
    «~l'eau de ressuage qui produit une sorte
    d'auto-engobe~»\footnote{\cite[83 \sv{} Engobe]{Yon1981}.}. L'engobe
    désigne donc un traitement global du vase en opposition à la peinture qui
    est un traitement local. Si le vase ne présente pas de traitement
    particulier, sa surface est considérée comme auto-engobe (\emph{selfslip}).
    Sinon, c'est la couleur de l'engobe qui a été enregistrée. Les modalités
    possibles des couleurs d'un engobe sont les mêmes que pour les couleurs du
    cœur du vase (\cref{BoKeColors}), augmentées de l'auto-engobe et de
    «~l'engobe aux reflets dorés~».  Dans son travail sur la céramique de
    \kusakli, \Mielke{} a retracé les points les plus importants concernant
    l'engobe aux reflets dorés
    \citfr{Goldglimmerüberzug}\footnote{\cite[39--41]{Mielke2006a}.}. Il
    s'agit d'un engobe transparent comprenant du mica qui donne un reflet doré à
    la céramique.



  \item[VbtgUberzug (répartition de l'engobe) : ] si un engobe spécifique a été
    appliqué sur la surface du vase, alors son étendue est enregistrée grâce à
    cette variable. Les auto-engobes sont repartis à l'intérieur comme à
    l'extérieur (InAus), alors que les engobes peuvent être présents à
    l'extérieur (Aussen) ou bien à l'intérieur (Innen).

  \item[FarbVtlgUberzug (uniformité de la couleur de la surface) : ] indication
    sur l'aspect de la répartition des couleurs sur la surface :
  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
    \item gleichmäßig (homogène);
    \item ungleichmäßig (hétérogène).
 	\end{itemize}

  \item[ArtPoli (lustrage) : ] le lustrage est l'étape qui donne un aspect
    brillant au vase par frottage avec un outil. Les traces d'outils sont la
    plupart du temps apparentes et d'aspect assez fin. Le lustrage a eu lieu
    lorsque la surface extérieure du vase avait la consistance du cuir avec un
    objet dur et arrondi. Les traces, le plus souvent bien visibles, sont
    documentées selon leur orientation et leur fréquence\footnote{Voir
      \cite{Berger2010} ou \cite{Martineau2010} pour des classifications
    plus fines.} :
	 \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
	 \item horizontal (horizontal) ;
	 \item vertikal (vertical) ;
	 \item dicht (dense) ;
	 \item locker (clairsemé).
	 \end{itemize}


 \item[AusdPoli (répartition du lustrage) : ] si la céramique est lustrée, le
   lustrage est le plus souvent réparti sur l'ensemble de la surface,
   extérieure, intérieure ou les deux à la fois. Si le lustrage est localisé, il
   se concentre alors soit sur la peinture, ou encore au niveau du bord du vase.
   Les modalités de cette variable sont :

   \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
      \item auf der Bemalung (sur la peinture) ;
      \item Aussen (extérieur) ;
      \item InAus (intérieur et extérieur) ;
      \item Innen (intérieur) ;
      \item Rand (au niveau du bord).
	 \end{itemize}


  \item[BemaTyp (peinture) : ] la peinture désigne toute application locale de couleur.
    Les types de peintures rencontrés à \bo{} sont rares et assez peu
    variés. La peinture se limite à la lèvre ou du bord jusqu'à la
    ployure. Les modalités de cette variable sont :

  \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
      \item Außen  (extérieur) ;
      \item Rand bis Umbruch (du bord jusqu'à la ployure) ;
      \item Rand (lèvre) ;
      \item divers (inclassable).
      \end{itemize}



  \item[Verzierung (décoration) : ] les traitements de surface, autre que
    l'emploi d'engobe ou de peinture, sont très rares. Quelques tessons ont été
    incisés, d'autres estampés, en particulier avec le «~signe royal~» (\cref{Lab_Bo75-P5-120},
    \cpageref{Lab_Bo75-P5-120}).  Les
    modalités de cette variable sont :

 	    \begin{itemize}[noitemsep,nolistsep]
 	    \item Knubbe (mamelon) ;
 	    \item eingeritzt (incisé) ;
 	    \item gestempelt (estampé) ;
 	    \item Signe Royal.
 	    \end{itemize}

\end{description}
